\titles{4.b. Clustering}

\categorys{A. Utilité}

Le clustering permet de répartir les différentes données dans des groupes homogènes
(des classes). Pour regrouper les observation il faut une \textbf{méthode de regroupement}
et une \textbf{mesure de dissimilarité}.

Ca utilise une démarche algorithmique\footnote{Algorithme: Suite d'operation pour résoudre un problème}
Le resultat ne sera pas une théorie scientifique, juste une méthode pour classifier des observations.
\categorys{B. Mesure des dissimilarité}

Les mesures varient suivant les types de variables, on peut réaliser une \textit{matrice
des distances} pour représenter la distance entre deux observations.
\begin{enumerate}
\item Variable quantitative
\begin{description}
\item[Distance euclidienne]\hfill$d = \sqrt{(X_1 - X_2)^2 + (Y_1 - Y_2)^2}$
\item[Distance euclidienne au carré]\hfill $d = (X_1 - X_2)^2 + (Y_1 - Y_2)^2$
\item[Distance de Mahalanobis] distance euclidienne avec prise en compte des variances et corrélations des variables. Accorde moins d'importance aux variables avec le plus de dispersion
\item[Distance de Manhattan]\hfill $d = |X_1 - X_2| + |Y_1 - Y_2|$
\end{description}
\item Variable qualitative binaire (vrai/faux, oui/non, on/off, ...): On utilise
la distance de \textbf{jaccard}. Cette distance est un indice dans lequel les absences
ne sont pas pris en compte (quand les deux variables valent 0).
\item Variable qualitative multichotomique: On utilise deux méthodes \textbf{khi-carré}
et \textbf{chi-carré}\footnote{le cours donne des détails, mais ca ne semble pas important}
\end{enumerate}

\categorys{C. Méthode de regroupement}

Deux types d'algorithme
\begin{enumerate}
\item \textbf{Algorithme de classification hiérarchique ascendante}: on crée petit à petit
des groupes en regroupant des groupes (méthodes expliqué dans le cours)
\item \textbf{Algorithm de partitionnement}: on crée directement des groupes
\end{enumerate}

Dans les \textit{algorithme de classification hiérarchique ascendante}, on va commencer
sans groupes et on va rassembler les éléments 2 à 2 à chaque étape. Quand les éléments sont
des individus, il suffit de minimiser la mésure de dissimilarité, mais que faire si on
veut regrouper des éléments qui sont des groupes.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Saut miminal}: La distance entre deux groupes est la distance minimale entre deux éléments du groupe
\item \textbf{Saut maximal}: La distance entre deux groupes est la distance maximale entre deux éléments du groupe
\item \textbf{Distance moyenne}: La distance entre deux groupe est la moyenne des distance entre les éléments des deux groupes
\item \textbf{REM}: La distance entre deux groupe est la moyenne des distance entre \textbf{tout} les éléments des deux groupes (on tiens compte des distance au sein d'un même groupe)
\item \textbf{Distance entre barycentres (CENTROID)}: La distance entre deux groupes est la distance entre les centre de gravité
\item \textbf{Méthode de Ward}: A chaque aggrégation on augmente au minimum la variabilité au sein d'un groupe
\end{enumerate}

On obtiens un \textbf{dendogramme} pour représenter les regroupements successifs. On regarde
le dendogramme pour choisir le nombre de groupe.

\categorys{D. Notes}

\textbf{Attention, il faut standardiser (ramener sur une même échelle) les variables pour pouvoir calculer des distances,
car si elles utilisent des échelles très différente ca detruit le truc}.
\paragraph{Exemple} La distance entre deux observations avec une variable qui représente
l'age et une autre le montant du compte en banque. Le montant du compte en banque influencera
beaucoup plus la distance que l'age, vu que les valeurs seront beaucoup plus élevée.
